\chapter{}

\mn{27/9}

\paragraph{Pierre Lory}
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Pierre_Lory}{Pierre Lory}

Après un travail sur la magie en Islam africain, travaille sur l'homme dans le sunnisme 

\paragraph{Dans le coran, homme faible et Dieu Allah tout puissant}. Une énigme face aux autres créatures, l'être humain est l'accomplissement de la création, les autres créatures sont subordonnées et mises à son service.

\paragraph{Une autorité à Adam}

\begin{quote}
    30. Lorsque Ton Seigneur confia aux Anges : "Je vais établir sur la terre un vicaire "Khalifa ". Ils dirent : "Vas-Tu y désigner un qui y mettra le désordre et répandra le sang, quand nous sommes là à Te sanctifier et à Te glorifier? " - Il dit : "En vérité, Je sais ce que vous ne savez pas! ".

31. Et Il apprit à Adam tous les noms (de toutes choses), puis Il les présenta aux Anges et dit : "Informez-Moi des noms de ceux-là, si vous êtes véridiques! " (dans votre prétention que vous êtes plus méritants qu'Adam).

32. - Ils dirent : "Gloire à Toi! Nous n'avons de savoir que ce que Tu nous a appris. Certes c'est Toi l'Omniscient, le Sage".

33. - Il dit : "Ô Adam, informe-les de ces noms; " Puis quand celui-ci les eut informés de ces noms, Allah dit : "Ne vous ai-Je pas dit que Je connais les mystères des cieux et de la terre, et que Je sais ce que vous divulguez et ce que vous cachez? "

34. Et lorsque Nous demandâmes aux Anges de se prosterner devant Adam, ils se prosternèrent à l'exception d'Iblis\sn{Satan} qui refusa, s'enfla d'orgueil et fut parmi les infidèles.

\end{quote}

L'homme est supérieur aux anges car il connait les noms. Et la chute d'Iblis est qu'il ne veut pas se prosterner devant les hommes mais uniquement devant Dieu.


\begin{quote}
    35. Et Nous dîmes : "Ô Adam, habite le Paradis toi et ton épouse, et nourrissez-vous-en de partout à votre guise; mais n'approchez pas de l'arbre que voici : sinon vous seriez du nombre des injustes".

36. Peu de temps après, Satan les fit glisser de là et les fit sortir du lieu où ils étaient. Et Nous dîmes : "Descendez (du Paradis); ennemis les uns des autres. Et pour vous il y aura une demeure sur la terre, et un usufruit pour un temps.

37. Puis Adam reçut de son Seigneur des paroles , et Allah agréa son repentir car c'est Lui certes, le Repentant, le Miséricordieux.
\end{quote}
Eve n'est pas tentatrice.


