\chapter{Introduction}

\mn{P. Xavier Gué, directeur ISTR, 2021, Théologie Chrétienne des Religions}

\section{la nouveauté de la théologie des religions}
\paragraph{quelque chose de nouveau} une approche naissante de cette théologie des religions

\paragraph{Comment le concept émerge ?} Elle apparait dans les années 1960 dans deux ouvrages : 
\bi 
\item 1963 : Schlete, \textit{pour une théologie des Religions}
\item 1966 : Gustave Thils (Be)\sn{Expert Lumen Gentium, va être nommé au secrétariat des relations avec les religions}, \textit{Propos et problème de la théologie non chrétienne} 

\ei 
Avant, on ne parlait pas de théologie des religions mais de relation du \textit{christianisme avec les religions non chrétienne}\sn{Cf texte de Karl Rahner}

\paragraph{Nostra Aetate}, 1965. et par ailleurs, les conseils Oecuméniques travaillent la question (1971).
\paragraph{1964 : secrétariat pour les relations avec les non-chrétiens}. On définit l'autre par rapport à soi-même. Et maintenant, on appelle \textit{conseil pontifical inter-religieux} en 1988 : veut promouvoir le dialogue inter religieux : compréhension mutuelle, respect,... et pour cela, étudier les religions et former les personnes en lien à ce dialogue.

\paragraph{Fondation de l'ISTR} en 1967 par Henri Bouillard et Danielou, sj. ISTR : Théologie des Religions. Dès le début du XX, il y avait une chaire d'histoire des religions. En 1954, Institut d'Ethnologie et de Sociologie religieuse (sciences humaines). On prépare des futurs missionnaires à découvrir des nouvelles religions. 

\mn{Aujourd'hui, l'\textit{exotisme est partout}} dans le sens que les religions sont ici.

Promouvoir un regard chrétien sur les autres, et connaître l'autre en lui même. Danielou (histoire des religions), de Lubac (Théologie des religions), ...
\begin{Def}[la Science des religions]
science au sigulier, une science qui s'intéresse au religieux. 
\end{Def}

\subsection{Kairos de ce moment}
\paragraph{On commence à s'intéresser aux autres parce que malgré les missions, les grandes traditions ne se sont pas convertis}
Ces traditions disent quelque chose du dessein de Dieu. et qu'est ce qu'elles nous disent de Dieu.

\paragraph{Temps de la décolonisation} Levi strauss : la civilisation Européenne n'est pas la dernière; accueillir les autres avec bienveillance.

\paragraph{le sens des autres religions} Quel est leur place dans le plan de Dieu ? accidentel ?
on change de paradigme. Il ne s'agit plus d'\emph{apologétique} (fondamentale).

\section{les autres religions dans le cadre de l'apologétique}

\subsection{de Thomas d'Aquin à l'apologétique du XX}

Elle était abordée dans les traités d'apologétique comme faire-valoir du christianisme et : 
Quelle est la vérité ? et de cette vérité, on peut juger les autres.
St Thomas d'Aquin, \mn{La somme contre les Gentils, 1260. Il s'adresse à des gens qui ne sont pas chrétiens} va développer une apologétique, dans le cadre de la mission des dominicains. L'Europe commence à intensifier les liens avec le monde musulman. Et il fallait donner des arguments pour la mission. 
\paragraph{Pas facile de les convaincre} car on ne connait pas très bien leurs textes. Avec les juifs, on avait un texte commun. Avec les musulmans, on n'a plus de texte commun, on a juste la \emph{raison}. Saint Thomas introduit cette manière de faire, apologétique sur un discours rationnel.
\paragraph{Erreur dans leur texte}. A la différence des paiens, comme les chrétiens étaient d'anciens paiens, il pouvent vraiment discuter avec eux. 
Certains d'autres eux ("Mahometan"). \sn{Il a fallu du temps pour qu'on prenne le terme d'Islam, utilisé par les musulmans. }

Dans une apologétique chrétienne (1918), on y déduit une religion révélée, et une seule est véritable. P 135, \textit{le judaisme n'est pas la vraie religion}, p. 136, \textit{le bouddhisme n'est pas la vraie religion}.... il doit montrer la fausseté des autres religions.
Dans une autre livre, (1937), on présente les autres religions, pour ensuite les comparer du Christianime. 





\subsection{comparaison}

\paragraph{Place du surnaturel - Concile Vatican I - 1870} On peut connaître Dieu par la Raison mais surtout par la Révélation Surnaturelle, la raison ne suffisant pas. D'où des théologies révélées et des religions naturelles (hors judéo christianisme)

\paragraph{naturel vs surnaturel} L'Eglise reconnait les religions naturelles, qui reconnait l'inclination naturelle de l'homme vers Dieu. Le Christianisme est une religion révélée et va plus loin que la religion naturelle.
\begin{Def}[Surnaturel]
Le christianisme est une religion qui va plus loin que le naturel.
La révélation, grâce, va plus loin et découvrir l'aspect surnaturel. 
\end{Def}
Les autres religions ne sont pas mauvaise mais elle ne peuvent dépasser la raison. 

\section{la dimension missionnaire de juger les autres pratiques religions}

la \textit{mission ad gentes} est influencée par cette vision. plus on est convaincu d'avoir raison et que les autres ont tord, une lmotivation
\textit{Maximud Imud} \sn{relire} Benoit XV utilise des expressions très négative sur les autres religions, "contre la tyrannie des Démons". Nombreux sont encore ceux qui vivent dans les ténêbres et l"ombre de la mort". C'est donc un jugement dur ("infideles"). 

\begin{Synthesis}
On avait une vision très surplombante des autres religions. 
\end{Synthesis}

\section{La théologie des religions : un regard complexe sur les autres religions}
\paragraph{Thils} constate que les autres religions se développement comme si le christianisme n'existait pas. 
\begin{quote}
     faut il s'efforcer de penser

\end{quote}

Eviter une pensée hors sol comme des mathématiques. Or, la théologie a une histoire. On ne peut pas penser les autres religions uniquement sur leur déclin.
Eviter de renier le caractère exclusif que nous attribuons au Christianisme. Tension pas simple à gérer.


\paragraph{le concile Vatican II} va tenir compte de la réalité, de l'histoire. La question n'est pas justifier le christianisme au détriment des autres. Le concile part de son discours sur les autres religions de ce qui est positif, et qui vient ensuite.

\paragraph{Quel sens ont les religions pour Dieu} On ne va pas se mettre à la perspective.

Commission Thologique des Religions  : ... dans la totalité de l'histoire du salut. ... religions concrête avec un contenu bien défini. 

\section{Un triple regard}

\paragraph{Courant prophétique de l'Ancien Testament} A la dimension idolâtre et mortelle, une tradition critique prophétique.
On considérait le judaisme comme une hérésie, l'Islam comme le réceptacle des hérésies du IV\textsuperscript{ème siècle}. La théologie joue un rôle purificateur et critique : si on regarde l'autre de façon critique, il faut appliquer d'abord ces critères à nous mêmes.

\paragraph{Le christianisme ne serait pas alors une religion mais une révélation}  La critique appliquée d'abord à nous même nous permet d'éviter une approche subjectivisme. Rapport à l'autre; l'injustice, il faut la dénoncer qu'elle soit chez nous ou l'autre.

\subsection{regard universaliste}

Si nous croyons au Dieu unique, c'est le dieu de toute l'histoire; aucune religion ne saurait être totalement étranger à Dieu.
\begin{quote}
    Il a fait que tous les hommes, sortis d'un seul sang, habitassent sur toute la surface de la terre, ayant déterminé la durée des temps et les bornes de leur demeure;

 il a voulu qu'ils cherchassent le Seigneur, et qu'ils s'efforçassent de le trouver en tâtonnant, bien qu'il ne soit pas loin de chacun de nous,
\sn{Paul à Athènes (Ac 17, 26-27)}
\end{quote}

C'est difficile de séparer la dimension naturelle et surnaturelle. Est ce qu'il n'y a pas une réponse à la grâce de Dieu dans les religions ? On ne peut pas évacuer le fait que les autres religions soient une réponse à cette \textit{proximité de Dieu qui vient à notre rencontre}. 

\paragraph{Les religions dans le plan du salut} On se souvient que les Pères Apologistes (II-III) ont essayé de montrer la \textit{semence du Verbe} dans d'autres traditions, en particulier la philosophie grecque : Origène, Justin, Athenagore. 

\paragraph{Vatican II}\sn{lumen gentium 17}
\begin{quote}
    17. Le caractère missionnaire de l’Église

En effet tout comme il a été envoyé par le Père, le Fils lui-même a envoyé ses Apôtres (cf. Jn 20, 21) en disant : « Allez donc, enseignez toutes les nations, les baptisant au nom du Père et du Fils et du Saint-Esprit, leur apprenant à observer tout ce que je vous ai prescrit. Et moi, je suis avec vous tous les jours jusqu’à la consommation des temps » (Mt 28, 19-20). Ce solennel commandement du Christ d’annoncer la vérité du salut, l’Église l’a reçu des Apôtres pour en poursuivre l’accomplissement jusqu’aux extrémités de la terre (cf. Ac 1, 8). C’est pourquoi elle fait siennes les paroles de l’Apôtre : « Malheur à moi si je ne prêchais pas l’Évangile » (1 Co 9, 16) : elle continue donc inlassablement à envoyer les hérauts de l’Évangile jusqu’à ce que les jeunes Églises soient pleinement établies et en état de poursuivre elles aussi l’œuvre de l’évangélisation. L’Esprit Saint la pousse à coopérer à la réalisation totale du dessein de Dieu qui a fait du Christ le principe du salut pour le monde tout entier. En prêchant l’Évangile, l’Église dispose ceux qui l’entendent à croire et à confesser la foi, elle les prépare au baptême, les arrache à l’esclavage de l’erreur et les incorpore au Christ pour croître en lui par la charité jusqu’à ce que soit atteinte la plénitude. Son activité a le résultat non seulement de ne pas se laisser perdre tout ce qu’il y a de germe de bien dans le cœur et la pensée des hommes ou de leurs rites propres et leur culture ; mais de le guérir, l’élever, l’achever pour la gloire de Dieu, la confusion du démon et le bonheur de l’homme. À tout disciple du Christ incombe pour sa part la charge de l’expansion de la foi [35]. Mais si le baptême peut être donné aux croyants par n’importe qui, c’est aux prêtres cependant qu’il revient de procurer l’édification du Corps par le sacrifice eucharistique en accomplissant les paroles de Dieu quand il dit par la voix du prophète : « De l’Orient jusqu’au couchant, mon Nom est grand parmi les nations, et en tous lieux est offert à mon Nom un sacrifice et une offrande pure » (Ml 1, 11) [36]. Ainsi, l’Église unit prière et travail pour que le monde entier dans tout son être soit transformé en Peuple de Dieu, en Corps du Seigneur et temple du Saint-Esprit, et que soient rendus dans le Christ, chef de tous, au Créateur et Père de l’univers, tout honneur et toute gloire.
\end{quote}

Guérir.
\sn{Claude Geffré} On est resté assez prudente entre une démarche critique et une approche universaliste.

Il faut néanmoins convertir cette approche universaliste à une approche plus concrète, sous peine d'avoir une approche inclusiviste.

\begin{Ex}
Les droits de l'homme, abstrait, et on essaye d'appliquer ces droits un peu partout. Parfois, c'est tellement abstrait que cela pose un problème
\end{Ex}
\begin{Synthesis}
Or, la foi chrétienne n'est pas abstrait mais concret mais passe par des \textit{personnes}. Penser l'approche universaliste de façon \textit{eschatologique}

\end{Synthesis}

Claude Geffré \sn{Babel et Pentecôte} propose de dépasser \textit{l'impérialisme chrétien} pour entrer en véritable dialogue. Ce n'est pas une vérité abstraite qui surplombe mais qui se fait dans l'histoire. 

Commisssion Théologique Internationale 1980. Tension entre l'universel et l'aspect critique. Mais il manque ici un troisième regard, dialogale.

\section{Un regard Dialogal}
\begin{Synthesis}
Les autres traditions ne sont pas réductibles au Christianisme.
\end{Synthesis}


\mn{Roger-Pol Droit}

Si c'était le cas, tous les autres religions se seraient converties.

\paragraph{Accepter le pluralisme religieux, ces différences.} On peut mentionner les rencontres de Jésus avec les paiens, sans qu'il leur demande de le suivre ou d'aller à Jérusalem, à rebours d'un prosélytisme. 

Dans cette approche, la définition des autres religions n'est pas aisée, "voix de salut".
Dans les années post vatican II, les \textit{trentes Glorieuses du dialogue interreligieux}


\begin{Def}[Les différents modèles]
Différents modèles sont possibles : 
\bi
\item  
Ecclésiocentrisme : correspond à l'exclusivisme
\item Christocentrisme : inclusivisme
\item Théocentrisme : pluralisme
\ei

\end{Def}

Les modèles sont intéressants car ils permettent d'éclairer mais il faut accepter les \textsc{paradoxes}. Comme Calcédoine, articuler les différents modèles. Si on est dans un modèle, on est dans \textbf{l'idéologie}. Les grands théologiens ont toujours essayé de rester dans le paradoxe, la position équilibrée. Il faut tenir ici les trois.

Henri de la Houille : Sortir de l'exclusivisme sans tomber sur le relativisme (Tout se vaut) ou le réductionisme (l'autre est comme moi).

\paragraph{le dialogue suppose un certain décentrement} pour regarder l'autre dans sa différence. mais le dialogue présuppose une partie commune avec l'autre : sinon, pas de dialogue. Ce qui est commun, c'est que ces Traditions sont considérées comme des religions.

\begin{Ex}
Ce que nous partageons avec l'Islam, ce n'est pas uniquement que nous sommes hommes mais que nous partageons une partie sociale
\end{Ex}


%-----------------
\section{la base commune pour dialoguer : la religion}

Il faut définir ce commun.

\begin{enumerate}
    \item on va d'abord définir ce qu'est une religion
    \item comment les différentes religions historiques se présentent par rapport à cette définition de religion. Le Bouddhisme est il une religion ? non, au XIX, car on avait une vision de la religion platonicienne
    \item On y insère le christianisme, on se décentre
    \item Approche des sciences humaines
\end{enumerate}

\subsection{quelques difficultés de cette démarche}

\paragraph{une définition chrétienne de la religion} La plupart des concepts ont été créés en occident, et donc on risque de projeter l'essence du christianisme dans l'essence de la religion ("cheval de Troie" du christianisme) \sn{L'invention des religions, de Daniel Dubuisson, athée}

\paragraph{Une définition qui conduirait au relativisme} On remet en cause la foi chrétienne à partir d'un concept et non de sa Révélation. On glisse vers une \textit{philosophie des religions}

\paragraph{Y a t'il un accord sur la théologie des religions} Une formulation qui peut être développée par des athées. Est ce que les autres religions sont d'accord ?

\begin{Synthesis}
Comment la rencontre / dialogue avec les religions ne nous toucherait pas nous même ?
\end{Synthesis}

\section{Comment la théologie des religions change notre regard sur nous même}

\subsection{reinterpréter la théologie chrétienne}

\paragraph{Se laisser convertir par la rencontre} mieux croire en Jésus Christ, en supposant par le fait qu'il passe par les autres, les événements de l'histoire et pas uniquement par les textes.

Commission internationale théologiques, 7 : la rencontre... nous conduit à nous réinterpréter et approfondir notre foi.

Claude Geffré : pas uniquement un chapitre de la dogmatique, ... reinterpréter les dogmes les plus fondamentaux de la religion.

\begin{Ex}
quand le christianisme a affronté le monde grec, il s'est réinterprété dans un autre langage. Aujourd'hui se joue un peu le même phénomène. 
\end{Ex}

Paul Tillich \sn{mort en 1965} écrivait : 
\begin{quote}
    penser l'unicité du christianisme face à la pluralité religieuse.
\end{quote}
On est impacté par l'autre.

\subsection{du dialogue des religions au dialogue avec \textit{telle} religion}

Selon la Tradition que nous rencontrons, nous allons interpréter différemment notre religion. 
\begin{Ex}
Claverie, Foucault, Thibirine : dans chaque contexte religieux, il y a une propre vision.
\end{Ex}
\begin{Ex}
La théorie de la substitution (Eglise replace le peuple d'Israel) n'est plus possible dans le dialogue avec les Juifs
\end{Ex}

\section{en conclusion}
\begin{Synthesis}
Dans un monde mondialisé, renouveler sa foi pour habiter ce monde de façon heureuse, pour annoncer la \textit{bonne nouvelle}.
La théologie est là pour nous soutenir pour rendre compte de la parole de Dieu. Relation de Paix tout en étant nous même.
\end{Synthesis}
Sinon, on risque de nous enfermer dans des cénacles, des francs maçonneries.
