\chapter{Une  théologie  universelle  et inclusive   }



\subsection{Eléments bibliographiques}

AVELINE, J.-M., \emph{L'enjeu christologique en théologie des religions.
Le débat Tillich -- Troeltsch}, Paris, Cerf, 2003.

CLÉMENT D'ALEXANDRIE, \emph{Stromates I à V}, Sources Chrétiennes,
Paris. DANIÉLOU, J., \emph{Essai sur le mystère de l'histoire}, Paris
1953.

DANIÉLOU, J., \emph{Le mystère du salut des nations}, Paris 1948.

DUPUIS, J. \emph{Vers une théologie chrétienne du pluralisme religieux},
tr. par O. PARACHINI, Paris 1997.

FÉDOU, M., \emph{La voie du Christ, Genèses de la christologie dans le
contexte religieux de} l'Antiquité du IIe siècle au début du IVe siècle,
Paris 2006.

IRENÉE DE LYON, \emph{Contre les Hérésies. Dénonciation et réfutation de
la prétendue gnose au nom menteur}, tr. par A. ROUSSEAU, Paris
1991\textsuperscript{3}.

JUSTIN, \emph{Œuvres complètes}, Paris 1994.

LUBAC, H. (de), \emph{Le fondement théologique des missions}, Paris

ORIGENE, \emph{Traité des principes I}, Sources Chrétiennes 252, Paris
1978. 

POUDERON, B., \emph{Les apologistes grecs du II\textsuperscript{e}
siècle}, Paris 2005.

RÖMER, T., \emph{L'invention de Dieu}, Paris 2014.

THEOBALD, C., \emph{Selon l'Esprit de sainteté. Genèse d'une théologie
systématique}, Paris 2015. 

TROELTSCH, E., \emph{Histoire des religions
et destin de la théologie, Œuvres III}, tr. de J.-M.

TETAZ, Paris -- Genève, Cerf -- Labor et fides, 1996.

 
%------------------------------------------
\hypertarget{introduction}{%
\section{Introduction}\label{introduction}}

Dire \emph{Dieu est Unique}, il nous faut tenir aussi que \emph{Rien n'échappe à Dieu}
  

  
\paragraph{Discours de Paul à Athènes}

\begin{quote}
Ac 17,24-28 : « Le Dieu qui a créé l'univers et tout ce qui s'y trouve
(\ldots) donne à tous la vie et le souffle, et tout le reste (\ldots) A
partir d'une seul homme il a créé tous les peuples pour habiter toute la
surface de la terre, il a défini des temps fixes et tracé des limites de
l'habitat des hommes ; c'était pour qu'ils cherchent Dieu ; peut-être
pourraient-ils le découvrir en tâtonnant, lui qui, en réalité, n'est pas
loin de chacun de nous car c'est en lui que nous avons la vie, le
mouvement et l'être, comme l'ont dit certains de vos poètes : `car nous
sommes de sa race' ».
\end{quote}
   
   L'exclusivité de Dieu est aussi son inaccessibilité, du fait de son universalité.
   \subparagraph{première partie} Il fait référence à Epiménide, vision philosophique ajoutée à la vision théologique.
   \subparagraph{Car nous tirons de lui notre origine} Aratos.
    
    
On essaye de chercher en l'autre comme Dieu se manifeste.
%------------------------------------------
\section{La vision universaliste dans l'AT et le NT}




    \subsection{La théorie des trois étapes de la manifestation de Dieu}
 
    
Une autre façon de réagir à l'exil se retrouve dans la réaction sacerdotale. 

\paragraph{Rappel de la théorie documentaire} Willhausen a découpé en 4 les textes de l'AT : 
\begin{itemize}
    \item Elohiste
    \item Yahwiste
    \item Sacerdotale
    \item deuteronome
\end{itemize}
Cette approche a été remise en cause (en particulier par Romer).


Pendant et après l'exil, on a rassemblé les textes pour répondre à la crise. Les composantes traditionnelles ont proposées une réponse \textit{sacerdotale}, aller aux sources. Ecrit par le milieu des prêtres, au moment de l'exil. Relire à partir de l'exil de comment les textes sont écrits : 

\begin{quote}
« Pour le milieu sacerdotal, seul compte \textit{le temps des origines} (origine
du monde, temps des Patriarches et de Moïse). (\ldots) Pour lui, tout
est donné, établi dès les origines : l'interdit de consommer le sang
(\ldots), la circoncision (\ldots), la Pâque (\ldots) ainsi que les lois
rituelles et sacrificielles, et tout est révélé au peuple dans le désert
par l'intermédiaire de Moïse. » (Römer\sn{Historien, il fait des hypothèses. on peut ne pas être d'accord}, 296).
\end{quote}

Pour le milieu sacerdotal, tout a été révélé dès l'origine. 


\begin{quote}
« A l'opposé du discours deutéronomiste, qui insiste sur une ségrégation
stricte entre le peuple de Yhwh et les autres peuples, {le
milieu des prêtres présente un discours monothéiste} \textit{inclusif
qui cherche à définir la place et le rôle d'Israël et de Yhwh au milieu
de tous les peuples et de leurs dieux respectifs}. Dans ce
but, il développe, à l'aide des noms divins, `trois cercles' ou trois
étapes de la manifestation de Yhwh » (Römer, 297).
\end{quote}
 
 On n'affirme pas un Dieu contre les autres, mais un Dieu qui rassemble. Dans ce but, il développe trois noms divins (Ex 6,2-3):
 
 \begin{quote}
     « Elohim parla à Moïse et lui dit : je suis Adonaï ! Je suis apparu à Abraham, à, Isaac et à Jacob comme El Shaddaï, mais mon nom d’Adonaï ne leur a pas été connu ». (Ex. 6,2-3) 
 \end{quote}

Au lieu de penser que comme Willhausen que c'est trois couches d'écriture, Römer pense que c'est le seul rédacteur sacerdotal.

      \paragraph{Elohim} Pluriel de \textit{El}, nom propre d'un Dieu en phénicie et Cana. nom commun aussi. utilisé dans tout le monde sémitique. Yhwh se révèle comme Elohim. cf Gen 1 : \emph{Bereshit bara Elohim}. Tous les deiux peuvent être une manifestations du Dieu unique. Tous les peuples rendant un culte à un Dieu créateur révèrent sans le savoir un culte à Yhwh.
      Elohim est un pluriel, pas une survivance polytheiste, mais une manifestation que Dieu se manifeste sous differentes formes (?).
      
     
      \paragraph{El Shadday} El : le Dieu Shadday. Le Dieu des montagnes. La circoncision.
     
      
     
      \paragraph{Yhwh} le nom est révélé à Moise au buisson ardent (Ex 3, 1-15). une part mystérieuse. Envoi de Moise en mission, il n'abandonne pas son Peuple. un nom qui est mystérieux, pas un objet mais celui qu'on ne peut pas saisir. La Paque.
      
      \paragraph{Découplage du politique et du religieux} les trois termes sont donnés à Israël avant son organisation en pays, et donc il n'y a pas besoin d'un Etat pour vénérer Yhwh. Il y a un étalement de l'économie, et le véritable culte, celui d'Israel, avec la Pâque, n'exclue pas les autres formes de vénérations, que ce soit la circoncision.
      
      \begin{Synthesis}
      La pensée sacerdotale pense une théologie inclusive dont Israël serait le véritable culte
      \end{Synthesis}
      On peut discuter, il y a des tensions dans le texte biblique. Eviter d'unifier car il y a un surplus de sens qui permet de bouger.
      
      
  
   
    
    \subsection{Les quatre alliances scellées par Dieu}
    
    Jadis, les pères de l'Eglise avaient soulignés 4 alliances dans l'AT, avec une progression dans les Alliances : 
    
\begin{quote}
« Quatre alliances furent données à l'humanité : la première avant le
déluge, au temps d'Adam ; la seconde, après le déluge, au temps de Noé :
la troisième, qui est le don de la Loi, au temps de Moïse ; la quatrième
enfin, qui renouvelle l'homme et récapitule tout en elle, celle qui, par
l'Evangile, élève les hommes et leur fait prendre leur envol vers le
royaume céleste » (Irénée, \emph{Contre les Hérésies}, III, 11, 8).
\end{quote}
  

\paragraph{ Adam, Gen 1-5} Le terme Alliance n'est pas mentionné. Néanmoins, dans le Siracide : 
      \begin{quote}
          Si 17,1-2.12 : « Le Seigneur a tiré l’homme de la terre (...) Il a assigné aux hommes un nombre précis de jours et un temps déterminé (...) Il a conclu avec
eux une alliance éternelle et leur a fait connaître ses jugements ».
      \end{quote}
      De même en Jérémie : 
      \begin{quote}
          Jr 33,20-26 : « Ainsi parle Yahvé. Si vous pouvez rompre mon alliance avec le
jour et mon alliance avec la nuit, de sorte que le jour et la nuit n’arrivent plus
au temps fixé, mon alliance sera aussi rompue avec David mon serviteur, de
sorte qu’il n’aura plus de fils régnants sur son trône, ainsi qu’avec les lévites,
les prêtres qui assurent mon service ».
      \end{quote}
     
      
\paragraph{Noé, Gn 5-9} L'arc en ciel. Une alliance universelle. \pageref{Alterite}. Danielou avait souligné les Saints d'Israel \sn{DANIÉLOU, J., Le mystère du salut des nations, Paris 1948}. Les chrétiens sont pour les juifs dans l'Alliance Noashique. 
      \begin{quote}
          « Dieu parla ainsi à Noé et à ses fils : `Voici que j'établis mon
alliance avec vous et avec vos descendants après vous (\ldots) Et Dieu
dit : `Voici le signe de l'alliance que j'institue entre moi et vous et
tous les êtres vivants qui sont avec vous, pour les générations à venir
: je mets mon  arc dans la nuée et il deviendra un signe d'alliance entre moi et la
terre (\ldots) Quand l'arc sera dans la nuée, je le verrai et me
souviendrai de l'alliance éternelle qu'il y a entre Dieu et tous les
êtres vivants, en somme toute chair qui est sur la terre. (Gn
9,8-9.12-13.16).
      \end{quote}
     
      
\paragraph{Abraham, Gn 12 et Moïse}
      
  
\begin{Synthesis}
Dieu est unique donc il est universel. On part du plus large jusqu'à un peuple d'Israel. Mais une Alliance inclusive. 
\end{Synthesis}   
    
    \subsection{Une économie universelle : Parole, Sagesse et Esprit}
    
Dieu se tourne vers nous avec des manifestations, avec les trois attributs, paroles, Sagesse et Esprit. Peu à peu, on les a transformé en personne (\emph{hypostasiés}). Y-a-t-il une démarche universelle ?
  

     
      
      \paragraph{La Parole de Dieu.} \emph{Dabar}, les paroles de Dieu.
      
      \begin{quote}
          «  Ainsi  se  comporte  ma  Parole  du  moment  qu’elle  sort  de  ma  bouche  :  elle  ne  retourne  pas vers  moi  sans  résultat,  sans  avoir  exécuté  ce  qui  me  plaît  et  fait  aboutir  ce  pour  quoi  je  l’avais envoyée  »  (Is  55,11).   
      \end{quote}
      La parole est \textit{performative}, elle fait quelque chose. Ce n'est pas seulement la parole adressée à Israél mais à toute la création. 
     
      
      \paragraph{La Sagesse de Dieu.} Surtout dans les écrits sapientiaux, plus tardifs, au contact du monde hellenistique.
      \begin{quote}
      
  
22 L'Éternel m'a créée la première de ses oeuvres, Avant ses oeuvres les plus anciennes.

23 J'ai été établie depuis l'éternité, Dès le commencement, avant l'origine de la terre.

24 Je fus enfantée quand il n'y avait point d'abîmes, Point de sources chargées d'eaux;

          Pr 8
      \end{quote}
      La sagesse de Yhwh est personnifié et n'est pas limité à Israël.
     
      
      \paragraph{L'Esprit de Dieu.} \emph{Ruah}, souffle, vent, esprit.  
      
      \begin{quote}
      La terre était informe et vide: il y avait des ténèbres à la surface de l'abîme, et l'esprit de Dieu se mouvait au-dessus des eaux.
          Gn 1, 2 
      \end{quote}
      
      \begin{quote}
      30 Tu envoies ton souffle: ils sont créés, Et tu renouvelles la face de la terre.
          Ps 104, 30
      \end{quote}
      Energie vivifiante (Joel x)
      
      \begin{quote}
      7 L'Éternel Dieu forma l'homme de la poussière de la terre, il souffla dans ses narines un souffle de vie et l'homme devint un être vivant.
          Gn 2, 7
      \end{quote}
  Interprétation pas simple mais idée que Dieu donne la vie, donc côté universel.
  
  \begin{Synthesis}
  Dieu instaure un rapport avec le monde par sa parole, sa sagesse et son esprit.
  \end{Synthesis}
   
    
    \subsection{Un universalisme manifesté par Israël}
    
    Le Peuple Elu s'ouvre aussi au monde : 
    
    Jacques Dupuis :
    \begin{itemize}
        \item \textsc{Universalité d'attraction}, centralisée Is 2,1ss : toutes les nations afflueront vers Jérusalem. C'est plutôt cette dimension qui prime.
        \item Universalisme : Malachie 
        \begin{quote}
            Ml  1,11  :  «  Car  du  Levant  au  Couchant,  grand  est  mon  nom  parmi  les  nations.  En  tout  lieu  un sacrifice  d’encens  est  présenté  à  mon  nom,  ainsi  qu’une  offrande  pure,  car  grand  est  mon  nom parmi  les  nations, dit  le  Seigneur, le  tout-puissant  ?  ». 
        \end{quote}
    \end{itemize}
   
   Tension entre particularisme (singularité) du Peuple Elu et l'universalisme. Ce n'est pas parce qu'on est mis à part qu'il n'y a pas une dimension universaliste. Comment être notre propre nous-même tout en ouvert aux autres ? 
    
    \subsection{Comment les premières communautés chrétiennes ont-elle vécu la
    tension particularisme-universalité ?}
    
    Regardons maintenant le NT : 
    \paragraph{Jésus n'a pas été très universel} Il a été en Galilée et Judée. Visée de rassembler les 12 tribus d'Israël (cf decapole). Pas de notions d'aller \textit{évangéliser}.
    \begin{quote}
         Il répondit: Je n'ai été envoyé qu'aux brebis perdues de la maison d'Israël.   Mt 15,24 
    \end{quote}
  Le ministère de Jésus touche d'abord la conversion du peuple d'Israël. 
  
  \paragraph{Les premières Eglises vont se tourner vers les autres}
  \begin{quote}
      44 Comme Pierre prononçait encore ces mots, le Saint Esprit descendit sur tous ceux qui écoutaient la parole.
      Ac 10 Corneille
  \end{quote}
    L'Esprit agit en dehors de la communauté d'Israël.
    
\paragraph{Paul} se tourne résolument vers la Mission. 
\begin{quote}
    Ac 17
\end{quote}



     
      
\paragraph{Quelle attitude l'Église apostolique va-t-elle adopter vis-à-vis
      des autres
« religions » ?}


\paragraph{L'universalisme se lit en filigrane dans certains passages
  évangéliques}
  Il faut souligner que c'est le mystère pascal qui change la donne. Avec la résurrection, la bonne nouvelle devient universelle.
\paragraph{avant la résurrection, Accueillir les étrangers} Jésus n'était pas fermé aux étrangers. 
\paragraph{Après la résurrection, aller vers les Nations} 
\begin{quote}
    Mt 28 Allez et de toutes les nations, faites des disciples
\end{quote}
 
  \paragraph{Les samaritains}
  
 Dupuis souligne le rôle des samaritains, "Esprit et Vérité". Lc 17, le samaritain lépreux. 
  

 %-----------------------------------------
  \section{La « christologisation » de l'universalisme
  biblique} 



   
    
    \subsection{Le problème}
    
   Loisy  : "Jésus a annoncé la Bonne Nouvelle et c'est l'Eglise qui est arrivé".
   
   Comment penser le Christ universel dans les autres Religions. Comment reconnaître la présence du Christ alleurs, alors qu'il s'est incarné en Judée.
   
   \begin{quote}
   22 Paul, debout au milieu de l'Aréopage, dit: Hommes Athéniens, je vous trouve à tous égards extrêmement religieux.

23 Car, en parcourant votre ville et en considérant les objets de votre dévotion, j'ai même découvert un autel avec cette inscription: A un dieu inconnu! Ce que vous révérez sans le connaître, c'est ce que je vous annonce.
24 Le Dieu qui a fait le monde et tout ce qui s'y trouve, étant le Seigneur du ciel et de la terre, n'habite point dans des temples faits de main d'homme;
25 il n'est point servi par des mains humaines, comme s'il avait besoin de quoi que ce soit, lui qui donne à tous la vie, la respiration, et toutes choses.
26 Il a fait que tous les hommes, sortis d'un seul sang, habitassent sur toute la surface de la terre, ayant déterminé la durée des temps et les bornes de leur demeure;
27 il a voulu qu'ils cherchassent le Seigneur, et qu'ils s'efforçassent de le trouver en tâtonnant, bien qu'il ne soit pas loin de chacun de nous,
28 car en lui nous avons la vie, le mouvement, et l'être. C'est ce qu'ont dit aussi quelques-uns de vos poètes: De lui nous sommes la race...
29 Ainsi donc, étant la race de Dieu, nous ne devons pas croire que la divinité soit semblable à de l'or, à de l'argent, ou à de la pierre, sculptés par l'art et l'industrie de l'homme.
30 Dieu, sans tenir compte des temps d'ignorance, annonce maintenant à tous les hommes, en tous lieux, qu'ils aient à se repentir,
31 parce qu'il a fixé un jour où il jugera le monde selon la justice, par l'homme qu'il a désigné, ce dont il a donné à tous une preuve certaine en le ressuscitant des morts...
32 Lorsqu'ils entendirent parler de résurrection des morts, les uns se moquèrent, et les autres dirent: Nous t'entendrons là-dessus une autre fois.
       Ac 17, 21-32
   \end{quote}

    
    \subsection{Le Logos : un pont entre la tradition biblique et
    l'hellénisme}

    

  

     
      
      \paragraph{L'idée de Logos dans le NT}
      
      Premier pont fait d'un monde à l'autre. Apparaît peu dans le NT (5 fois dans le prologue de Jn, une fois dans une lettre de Jn, une fois dans l'Ap.).
    Prologue : lié à la littérature sapientelle de l'AT.
      
     
      
      \paragraph{La convergence du christianisme et de la philosophie grecque}
     
         Cette dimension médiatrice pour la création est importante bien sûr pour le caractère universel du logos qui va être mobilisé par les pères apologistes dans leur dialogue avec le monde culturel grec les apologistes ce sont des des pères de l'église mais du 2e et 3e siècle. c'est souvent et les gens des intellectuels formés un philosophie grecque qui vont essayer de acclimater de transmettre la foi dans un langage philosophique les premiers témoins de veut dire témoin au niveau de des intellectuels de ce passage de cette inculturation alors avec plus ou moins de bonheur  
  
   \begin{Def}[Logos chez les Stoiciens]
    Pour les stoiciens, le logos est l'ordre du monde, ce qui organise le monde.
   \end{Def}
   De plus, on va utiliser l'idée néoplatonicien d'un être intermédiaire entre le Dieu un et l'universalité du monde.  
    
    \subsection{Universalité du Logos et le thème des « semences du Verbe »}
    

  

     
      
       \paragraph{Le thème du Logos disséminé : Justin et les autres}
       Justin, école de Philosophie à Rome. 
      
     \begin{quote}
         «  Ceux  qui  ont  vécu  selon  le  Logos  sont  chrétiens,  même  s’ils  ont  été  tenus  pour  athées, comme  par  exemple,  chez  les  Grecs,  Socrate,  Héraclite,  et  d’autres  pareils,  et,  chez  les Barbares,  Abraham,  Ananias,  Azarias,  Misaël,  Elie  et  quantité  d’autres,  dont  nous  renonçons pour  l’instant  à  énumérer  les  œuvres  et  les  noms  (…).  Dès  lors  aussi,  ceux  qui,  parmi  les hommes  des  temps  passés,  ont  vécu  loin  du  Logos,  furent  mauvais,  ennemis  du  Christ, meurtriers  de  ceux  qui  vivaient  selon  le  Logos,  tandis  que  ceux  qui  ont  vécu  et  qui  vivent encore  selon  le  Logos  sont  chrétiens,  sans  crainte  et  sans  inquiétude  »  (Justin,  Apologie,  46,34).   
     \end{quote}
      Intéressant de voir l'universalité du Christ et toute personne peut être touché. 
    
      
      L'idée de semence, la parole est semée partout mais selon les terrains cela lève plus ou moins bien.
      \begin{quote}
      Tout ce qui a été dit de bon dans chaque école, c'est ce que j'appelle philosophie. Clément, Stromates
          
      \end{quote}
      Il est l'intelligence de Dieu. Deuxièmement il est universel parce que c'est lui qui par lui que tout est créé l'ordre du monde. Troisièmement il va être progressivement manifesté dans l'histoire donc un aspect historique c'est à dire que on va découvrir qui est le logos qui va se rendre visible. 
 

L'homme lui-même a un logos, une raison, et peut donc suivre le Christ. 
  ~
  
       \paragraph{Une économie du Logos}
       Plus on se tourne vers le logos, plus on se tourne vers Dieu. Analogie entre la philosophie pour les paiens, préparatoire, propédeutique, comme la Loi pour les juifs. 
        \begin{quote}
      «  Avant  l’avenue  du  Seigneur  la  philosophie  était  indispensable  aux  grecs  pour  les  conduire  à la  justice  ;  maintenant  elle  devient  utile  pour  les  conduire  à  la  vénération  de  Dieu.  Elle  sert  de formation  préparatoire  aux  esprits  qui  veulent  gagner  leur  foi  par  la  démonstration  (…).  Dieu est  la  cause  de  toutes  les  bonnes  choses,  des  unes  immédiatement  et  pour  elles-mêmes, comme  de  l’AT  et  du  NT,  des  autres  par  corollaire,  comme  de  la  philosophie.  Peut-être  même la  philosophie  a-t-elle  été  donnée  elle  aussi  comme  un  bien  direct  aux  Grecs,  avant  que  le Seigneur  eût  élargi  son  appel  jusqu’à  eux  :  car  elle  faisait  leur  éducation,  tout  comme  la  Loi celle  des  juifs,  pour  aller  au  Christ.  La  philosophie  est  un  travail  préparatoire  ;  elle  ouvre  la route  à  celui  que  le  Christ  rend  ensuite  parfait  (…).  Il  n’y  a,  certes,  qu’une  route  de  la  vérité, mais  elle  est  comme  un  fleuve  intarissable,  vers  lequel  débouchent  les  autres  cours  d’eau venus  d’une  peu partout  »  (Clément  d’Alexandrie,  Stromates,  I, 5,1-3). 
  \end{quote}
  
  
  La progressivité de la Révélation : les théophanies de l'AT sont des logophanies, des manifestations du Logos, par exemple c'est le logos qui se promenait dans le Jardin et parlait avec Adam, Mambré, phileuxelia, c'est le \textit{logos}, Moise : verbe qui parle à Moise \textit{comme à un ami}.
  \begin{quote}
      «  Si  (…)  la  venue  du  Roi  est  annoncée  par  avance  par  les  serviteurs  que  l’on  envoie,  c’est pour  la  préparation  de  ceux  qui  auront  à  accueillir  leur  Seigneur.  Mais  lorsque  le  Roi  est arrivé,  que  ses  sujets  ont  été  remplis  de  la  joie  annoncée,  qu’ils  ont  reçu  de  lui  la  liberté,  qu’ils ont  bénéficié  de  sa  vue,  entendu  ses  paroles  et  joui  de  ses  dons,  alors  du  moins  pour  les  gens sensés,  ne  se  pose  plus  la  question  de  savoir  ce  que  le  Roi  a  apporté  de  nouveau  par  rapport  à ceux qui  annoncèrent  sa  venue  »  (Irénée,  Contre  les  hérésies,  VI, 34, 1). 
  \end{quote}
  
  Les logophanies sont des anticipations des christophanies, le verbe fait chair.
  
  \begin{quote}
      dimension anticipée. 
  \end{quote}
 %-----------------------------------------
  \section{L'universalisme chrétien à l'épreuve du salut} 

On va remonter vers nous dans l'histoire. 

    \subsection{Universalité de l'annonce de l'Evangile et non-universalité du
    salut}
    Dans les premiers siècles du Christianisme, on essayait de penser la dimension du Christ dans une logique d'Evangélisation. Mais à partir du moment où le Christianisme est religion d'Etat, on pense que \textit{le salut n'est pas universel car on l'a annoncé à tous}. Le salut effectif n'est pas universel, à partir du moment où on n'accepte pas le logos annoncé par l'Eglise.
    
    \begin{itemize}
        \item Avant JC : le Christ est présent par \textit{anticipation} par la figure des prophètes : on pouvait être saint car on croit à celui qui vient.
        \item Après JC : Le Christ est rendu présent par l'Eglise et on a donc besoin d'entrer dans l'Eglise pour être sauvé.
    \end{itemize}
    
    \begin{quote}
        livre saint des Hébreux...
        
        Augustin (B1 ?)
    \end{quote}
   Avant le Christ, tout le monde pouvait se tourner vers le Christ.
    
    \begin{quote}
    Foi implicite avant l'arrivée du Christ.
        St Thomas d'Aquin, de veritate (B2 ?)
    \end{quote}
    Quelqu'un qui obeit à sa conscience, Dieu va se manifester directement à lui soit va lui envoyer un missionnaire.  Ceux qui ne croient pas en Christ, sont coupables car le Christ a été annoncé à tout le monde connu. Certains l'ont refusé intentionnellement. 
    
    \textit{Hors de l'Eglise, point de Salut} s'applique :
    \begin{quote}
        B3
        Concile de florence - Cantate Domino\sn{La bulle Cantate Domino (4 février 1442) et les enjeux éthiopiens du concile de Florence L’étude de la bulle d’union entre les Églises copte et romaine (Cantate Domino) montre que les Coptes recherchaient, entre autre, une prise de position du pape sur des litiges qui les opposaient, à cette époque, aux Éthiopiens, en particulier la célébration du double sabbat. Lettres et discours tenus par les envoyés orientaux confirment la concurrence entre les deux délégations. Au-delà des enjeux théologiques et rituels, les Coptes cherchaient à conforter la suprématie du patriarche d’Alexandrie sur l’Éthiopie, les Éthiopiens voulaient affirmer leur autonomie par rapport à ce même patriarche. Que la parole pontificale ait pu être sollicitée dans cette affaire prouve le prestige acquis, au xve siècle, par la papauté auprès des chrétiens d’Orient. Le peu de cas que fit le roi d’Éthiopie, Zär’ä Ya’eqob, des prescriptions d’Eugène IV, en démontre les limites.}
    \end{quote}
    
    \begin{quote}
        Ratzinger
    \end{quote}
    
    Ainsi les autres traditions ne sont pas des semences du verbe mais des groupements d'individus qui refusent le Verbe. Cette question du salut
    
    \subsection{Changement de paradigme : vers la possibilité du salut
    universel}
    

  

     
      
       \paragraph{La non culpabilité des indiens et la question d'un salut pour les
      « infidèles »}
      La découverte du Nouveau Monde : les indiens d'Amérique ne sont pas coupables. Influence considérable sur la perception du salut. Comment ces personnes peuvent elles être justifiées alors qu'elles n'ont pas entendues parler du Salut : \textit{ils n'ont pas pu refuser le Christ}
     
      
       \paragraph{L'humanisme et la remise en cause d'une vision de l'enfer}
      Sur un temps long, avec les Lumières, on s'éloigne de la \textit{Divine Comédie }de Dante. On n'accepte plus d'envoyer les gens en Enfer,  Au XX, il y a tellement de gens qui souffrent dans leur vie terrestre, que cela devient aberrant de les envoyer en Enfer; Dieu d'amour. 
  
   
    
    \subsection{La conséquence sur le regard chrétien vis-à-vis des autres
    traditions}
    
   
    On passe d'un salut individualiste ("il a fait le bien autour de lui") à une vision plus positive des grandes traditions religieuses comme positive, car cela fait vivre les gens. Eventuelle vision salvifique des autres traditions.
    
    
    
    \subsection{L'universalité du christianisme et les autres religions} 
    
    Au XIX-XX, deux facteurs :
    \begin{itemize}
        \item contexte du Christianisme au sommet avec la civilisation Européenne. \textsc{Supériorité}
        \item théologie plus historique, va voir de façon plus positive les autres religions. On redécouvre cette progressivité du salut, pas \textit{oui-non}. Influence de Hegel et de l'Idéalisme Allemand. \textsc{Dans l'histoire émerge la vraie religion}
    \end{itemize}
    
    Dans ce contexte se développe l'absoluité du christianisme.


 %-----------------------------------------
  \section{L' « absoluité » du christianisme dans la théologie
  protestante} 
 
 Pas forcément très connu en France, une vision idéaliste de la religion.  
 \begin{Def}[absoluité]
  Quelle est la religion idéale ? Qu'elle est l'essence de la religion ? et on compare les religions concrète à cette religion idéale. Tout est histoire (Hegel) mais la religion, en évoluant, se réalise dans le Christianisme.
 \end{Def}
  Le christianisme est placé dans une dimension historique.
  L'histoire comme une totalité qui va vers un aboutissement et une réalisation. Quelque chose émerge. 
  \begin{quote}
      Ernst Troeltsch. Va décrire cette approche
  \end{quote}
  Il y a cette religion idéale et elle est plus ou moins présente dans toutes les religions du monde. Une autre idée d'exprimer les semences du verbe. 
  \begin{quote}
      «  Ce  concept  (universel)  devait  porter  en  lui-même  la  loi  de  son  mouvement,  allant  des  états  initiaux, bas,  voilés  et  encore  en  germe,  jusqu’à  son  déploiement  complet,  clair  et  conscient,  et  devait  ainsi représenter  le  concept  normatif  se  réalisant  lui-même  au  cours  de  la  progression  graduelle  de l’histoire.  On  établissait  ainsi  que  le  christianisme  était  le  concept  réalisé  de  la  religion,  la  religion absolue,  en  opposition  aux  formes  encore  médiatisées  et  voilées  du  concept.  En  vérité,  il  n’existe qu’une  religion,  précisément  le  concept  et  l’essence  de  la  religion  ;  et  ce  concept,  cette  essence  de  la religion,  est  présent  de  façon  latente  dans  toutes  les  religions  historiques,  comme  leur  origine  et  leur but.  Présente  partout  de  façon  latente,  mais  prisonnière  des  médiations,  cette  essence  est  apparue librement  accomplie  et  en  sa  forme  exhaustive  dans  le  christianisme.  Si  le  christianisme  est  donc identique  au  concept  de  religion  partout  présent  de  façon  implicite,  s’il  n’en  est  que  la  pleine explication,  alors  il  va  de  soi  qu’il  est  la  vérité  religieuse  normative  »  (Troeltsch,  87).
          \end{quote}
      \begin{quote}
      «  Grâce  à  [l’absoluité  rationnelle],  toute  vérité  extra-chrétienne  est  reconnue  comme  un  résidu  de  la révélation  de  l’état  originel  ou  comme  une  œuvre  préparatoire  du  Logos  incarné  dans  le  Christ,  comme une  vérité  uniforme  et  constante,  bien  que  limitée,  que  le  christianisme  revendique  simplement  comme étant  chair  de  sa  chair  et,  donc,  identique  à  lui.  »  (Troeltsch,  168). 
  \end{quote}
  
  \begin{quote}
      Troeltsch. 
  \end{quote}
  Ce que les autres ont de bien, le christianisme l'a déjà.
  
  
  \section{Les théologies catholiques de l'accomplissement au XXe siècle}
  
Le courant inclusiviste considère que les autres religions peuvent apporter une contribution à l'Eglise universelle (bienveillance). Retour aux semences du Verbe.


   
    
    \subsection{La théologie de Jean Daniélou}
    
Danielou, Grand théologien jésuite, mort en 1974, a fondé l'ISTR. Va s'interesser aux autres religions. 
  

     
      
      \paragraph{La théologie de l'histoire} Le Christianisme appartient à l'histoire comme les autres traditions religieuses. On peut aussi avoir une approche théologique de l'histoire. l'unité de l'histoire se fait théologiquement : 
      \begin{quote}
      
      Le christianisme n’est pas un moment mais la totalité de l’histoire. Avec lui, la fin est déjà là. Le Christianisme dit la fin, vers où l’histoire converge. … Alpha et Omega
\textit{Essai de théologie de l'histoire, 1953}
      \end{quote}
\begin{quote}
    «  D’une  part,  le  christianisme  est  dans  l’histoire.  Il  apparaît  à  un  moment  donné  dans  le développement  des  événements  historiques.  Il  fait  partie  de  la  trame  de  l’histoire  totale.  En  ce  sens,  il est  objet  de  connaissance  pour  l’historien  qui  le  décrit  en  tant  qu’il  affleure  dans  la  série  des  faits historiques  observables.  Mais,  par  ailleurs,  l’histoire  est  dans  le  christianisme  ;  l’histoire  profane rentre  dans  l’histoire  sainte,  car  c’est  elle  à  son  tour  qui  est  une  partie  dans  un  tout  où  elle  constitue une  préparation.  Mais  le  christianisme  est  précisément  le  siècle  futur,  déjà  présent  en  mystère.  En  ce sens,  dans  sa  réalité  profonde,  il  est  un  au-delà  non  seulement  d’un  moment,  mais  la  totalité  de l’histoire.  Il  est  vraiment  ‘novissimus’,  le  dernier  ;  avec  lui  la  ‘fin’  est  déjà  là  »  (Daniélou,  Essai  sur  le mystère, 30). 
\end{quote}



   
      \paragraph{« Christologisation » de l'histoire}
      Si l’histoire entre dans le plan de Dieu, elle doit être ordonnée christologiquement. Pas uniquement théocentrique de l’histoire mais christocentrique. 
      
      \begin{Synthesis}
      L'histoire est polarisée par le Christ. Le Christ apparaît le vrai centre de l'histoire.
      \end{Synthesis}
     Concile de Calcédoine : vraiment homme, et vraiment Dieu, Dieu se faisant proche. "Dieu cherche l'homme". Et l'homme qui se tourne vers Dieu.
     
      
      
      

\begin{quote}
    «  Il  nous  est  apparu  que  dans  l’AT,  l’histoire  du  salut  présentait  une  double  ligne  :  d’une  part,  elle nous  est  présentée  comme  une  suite  d’interventions  divines,  comme  une  histoire  des  actions  de  Dieu  ; de  l’autre  nous  y  avons  vu  la  suite  des  réponses  de  l’homme.  Ces  réponses  nous  sont  apparues  comme surtout  négatives  (…)  Il  reste  vrai  toutefois  que  dans  l’AT  ces  deux  lignes  constituent  comme  des domaines  séparés  (…).  Cette  double  histoire  ne  devenait  pleinement  intelligible  et  en  même  temps n’atteignait  son  plein  accomplissement  que  dans  la  personne  du  Verbe  incarné  (…).  De  ce  point  de vue,  le  Christ  apparaît  à  la  fois  comme  le  centre  et  comme  la  clef  de  l’histoire  »  (Essai  sur  le  mystère, 181). 
\end{quote}

Deux traditions dans la tradition biblique :
\begin{itemize}
    \item les \textit{Apocalypses}. Les courants apocalytiques juives : "Dieu va intervenir lui-même et met un terme à l'histoire". 
    \item le \textit{messianisme temporel}.  Un roi comme David va prendre le pouvoir.
\end{itemize}

Ces deux lignes vont converger dans le NT, le Christ est \textit{kurios}, Seigneur et l'homme qui répond à Dieu, \textit{Fils de l'homme}. 

      \paragraph{Les différentes phases dans de l'histoire du salut et la place des
      autres religions}
      
     Trois phases qui convergent vers le Christ : 
     \begin{itemize}
         \item Pre-histoire du Salut, qui précède le salut. 
         \item l'Ancien Testament. 
         \item le Nouveau Testament
     \end{itemize}
      Cette histoire va devenir universelle même si le salut commence avec Israël proprement dit. mais il rattache l'histoire du salut de la Bible avec l'histoire universelle avec le concept e \textit{pré-histoire}. 
      
      \begin{quote}
    «  C’est  dans  cette  lumière  qu’apparaît  la  différence  des  mystiques  non  chrétiennes  et  de  la  mystique chrétienne.  Pour  les  premières  l’union  à  Dieu  est  le  terme  d’une  ascèse  par  laquelle  l’âme  se dépouillant  de  ce  qui  lui  est  étranger,  retrouve  sa  pure  essence,  qui  est  Dieu  même  (…).  Le  Dieu  est  (…)    un  Dieu  vivant  et  transcendant  qu’aucune  technique  ne  saurait  capter.  Il  se communique  librement,  quand  et  comme  il  veut  »  (Essai  sur  le  mystère, 112). 
\end{quote}
   
    
      
     
       Il montre que dans l'histoire, les religions sont naturelles, c'est à dire un effort de l'homme vers Dieu.  
    Face à la tentation pélégienne, Augustin répond la grâce. S'il n'y a pas la grâce, nous ne pouvons rien faire. \mn{On pourrait répondre à Danielou que les efforts que font les autres religions sont portées par la Grâce ?}
    Les autres religions sont naturelles alor que le Christianisme est surnaturel.
    \begin{quote}
         «  Ce  qui  constitue  le  contenu  propre  du  christianisme,  ce  qui  fait  en  définitive  sa  transcendance,  c’est Jésus-Christ,  Fils  de  Dieu,  qui  nous  donne  le  salut.  Les  religions  naturelles  –  et  c’est  ce  qui  en  elles  est valable  –  attestent  le  mouvement  de  l’homme  vers  Dieu  ;  le  christianisme  est  le  mouvement  de  Dieu vers  l’homme  qui  en  Jésus-Christ  vient  le  saisir,  pour  le  conduire  à  Lui  »  (Daniélou,  Essai  sur  le mystère  de  l’histoire, 116). 
     \end{quote}
   
    Le mouvement de l'homme vers Dieu est positif : il faut que le Christ le saisisse pour l'amener à sa perfection.
    
          
    \paragraph{L'Alliance de Noé} Il rattache les autres religions à l'Alliance Noashique.  
      \paragraph{Le christianisme accomplit les autres traditions}
      
      \begin{quote}
          Le  christianisme  «  les  purifie  de  toute  erreur,  c’est-à-dire  qu’il  détruit  la  corruption  et  surtout l’idolâtrie  (…)  Ensuite  le  christianisme  achève  et  accomplit  les  vérités  imparfaites  qui  subsistent  dans les  religions  païennes  par  la  sagesse  chrétienne.  Il  reprend  les  valeurs  naturelles  de  l’homme  religieux, il  les  ressaisit  pour  les  consacrer.  C’est  ainsi  que  nous  voyons  le  christianisme  ancien  intégrer,  après les  avoir  purifiées,  les  valeurs  de  la  philosophie  grecque.  C’est  ainsi  que  nous  pourrons  voir  demain  le christianisme  reprendre,  après  les  avoir  purifiées,  toutes  les  valeurs  que  contiennent  l’ascèse  des Hindous  ou  la  sagesse  de  Confucius.  La  mission  chrétienne  (…)  n’est  pas  destruction,  mais  libération et  transfiguration  des  valeurs  religieuses  du  paganisme.  Le  Christ  n’est  pas  venu  détruire,  mais accomplir  »  (Daniélou,  Essai  sur  le  mystère, 118-119). 
      \end{quote}
 L'incarnation : il faut s'inculturer, aspect universel. Mais il y a une transformation (mort et resurrection). 
 
 \paragraph{Islam} Qui apparaît après. Hayek, philosophe libanais. Retroprojeter l'Islam avant le salut avec la figure d'Ismail. L'Islam est alors placé entre entre les religions pre-historiques au salut. Avec des figures de l'histoire du salut, ce sont des types des autres religions. 
    
    \subsection{La théologie de Henri de Lubac}
    
   \begin{quote}
        «  A  travers  (la  diversité)  objective  si  radicale  (des  religions),  (…)  un  même  courant  cherche  à  sourdre, une  même  aspiration  s’élève  qu’il  est  permis  de  discerner  à  celui  qui  l’observe  sous  la  lumière  divine (…).  Disons  donc,  en  empruntant  le  langage  de  la  Bible  et  des  Pères  de  l’Église,  que  toute  âme  est naturellement  chrétienne,  non  parce  qu’elle  posséderait  déjà  un  équivalent  ou  comme  un  premier  étage du  christianisme,  mais  parce  qu’au  fond  de  cette  âme  brille  l’image  de  Dieu  ;  ou  plutôt  parce  qu’elle est  elle-même  cette  image,  ce  que,  brûlant  d’être  réunie  à  son  Modèle,  elle  ne  le  peut  être  que  par  le Christ.  Si  le  Christ  doit  être  la  religion  du  monde,  s’il  est  véritablement  surnaturel  et  transcendant  à tout  l’effort  humain,  il  s’ensuit  donc  qu’il  doit  recueillir  en  son  sein  toute  la  diversité  de  cet  effort  » (H.  de  Lubac,  Le  fondement  théologique  des  missions, 71-72)  
          \end{quote}
        \begin{quote}
        «  Le  christianisme  ne  vient  pas  ajouter  quelque  chose  aux  religions  humaines,  sinon  comme  on  ajoute la  solution  au  problème  ou  le  but  à  la  course  (…).  Il  vient  redresser  (l’effort  religieux  de  l’homme),  le purifier,  le  transformer  pour  le  faire  aboutir  ;  en  sorte  qu’il  est  la  religion,  celle  qui  effectivement  relie l’homme  à  Dieu  »  (H.  de  Lubac,  Le  fondement, p. 72, note). 
        
        
            
        \end{quote}
        \begin{quote}«  S’il  existe  objectivement  plusieurs  voies  de  salut,  parallèles  en  quelque  sorte,  nous  voici  face  en  face d’un  éparpillement,  non  d’une  convergence  spirituelle,  et  ce  qu’on  appelle  alors  indûment  ‘plan  de Dieu’  est  sans  unité.  Il  doit  donc  y  avoir  un  axe.  (…)  Si,  conformément  au  dessein  de  Dieu,  nous  nous soucions  du  salut  du  genre  humain,  si  nous  croyons  que  son  histoire  est  chose  réelle  et  si  nous  aspirons à  l’unité,  nous  ne  pouvons  échapper  à  cette  recherche  d’un  axe  et  d’une  force  drainante  et  unifiante, laquelle  est  l’Esprit  du  Seigneur  animant  son  Église  »  (H.  de  Lubac,  Paradoxe  et  mystère  de  l’Église, 149). 
   \end{quote}
    
    \subsection{Le concile Vatican II}
    
    \paragraph{Théorie de l'accomplissement} présentée par Danielou, et reprenant les semences du Verbe de Justin et Irénée.
    
    \paragraph{Lumen Gentium} va faire la différence entre les religions chrétiennes et non chrétiennes (LG 16). Orientation progressive des \textit{individus} des autres religions vers le Christianisme. On prend en considération la personne mais de façon isolée. Slt pour les juifs, on parle de Peuple. 
    
    \subparagraph{Pas une séparation, une orientation} 
 \begin{quote}
    «  Tout  ce  qui,  chez  eux,  peut  se  trouver  de  bon  et  de  vrai,  l’Église  le  considère  comme  une  préparation évangélique  et  comme  un  don  de  Celui  qui  illumine  tout  homme  pour  que,  finalement,  il  ait  la  vie. Bien  souvent,  malheureusement,  les  hommes,  trompés  par  le  malin,  se  sont  égarés  dans  leurs raisonnements,  ils  ont  échangé  la  vérité  de  Dieu  contre  le  mensonge,  en  servant  la  créature  de préférence  au  Créateur  »  (Lumen  Gentium,  16). 
\end{quote}
 
 \begin{Def}[préparation Evangélique]
  Eusèbe de Césarée
 \end{Def}
 
 aussi Jn 1, 9-10
 \begin{quote}
     9 Celle-ci était la véritable lumière, celle qui, en venant dans le monde, éclaire tout être humain[a]. 10 Celui qui est la Parole était déjà dans le monde, puisque Dieu a créé le monde par lui, et pourtant, le monde ne l’a pas reconnu. 11 Il est venu chez lui, et les siens ne l’ont pas accueilli.
 \end{quote}
 
 Saint Paul (Rm 1, 21ss)
 \begin{quote}
     19 En effet, ce qu’on peut connaître de Dieu est clair pour eux, Dieu lui-même le leur ayant fait connaître. 20 Car, depuis la création du monde, les perfections invisibles de Dieu, sa puissance éternelle et sa divinité se voient dans ses œuvres quand on y réfléchit. Ils n’ont donc aucune excuse, 21 car alors qu’ils connaissent Dieu, ils ne lui rendent pas l’honneur que l’on doit à Dieu et ne lui expriment pas leur reconnaissance. Ils se sont égarés dans des raisonnements absurdes et leur pensée dépourvue d’intelligence s’est trouvée obscurcie.

 \end{quote}


\begin{quote}
    «  Comme  le  royaume  du  Christ  n’est  pas  de  ce  monde,  l’Église  ou  peuple  de  Dieu  par  qui  ce  royaume prend  corps,    ne  retire  rien  aux  richesses  temporelles  de  quelque  peuple  que  ce  soit,  au  contraire,  elle sert  et  assume  toutes  les  richesses,  les  ressources  et  les  formes  de  vie  des  peuples  en  ce  qu’elles  ont  de bon  ;  en  les  assumant,  elle  les  purifie,  elle  les  renforce,  elle  les  élève.  (…)  Ce  caractère  d’universalité qui  brille  sur  le  peuple  de  Dieu  est  un  don  du  Seigneur  lui-même,  grâce  auquel  l’Église  catholique, efficacement  et  perpétuellement,  tend  à  récapituler  l’humanité  entière  avec  tout  ce  qu’elle  comporte  de biens  sous  le  Christ  chef, dans  l’unité  de  son  Esprit  »  (LG  13). 
\end{quote} 

Ici, on n'a pas les religions, on a les cultures, les peuples. Mais la logique est d'assumer ce qui est bon.


Philips, commentaire de LG, dit que ce commentaire vient des évèques \textit{missionnaires}, on ne peut pas détruire les temples paiens. Mais on n'est pas dans le dialogue. on peut montre comme le Christianisme met en oeuvre ce qui est bon en eux.


\begin{quote}
    «  (L’activité  de  l’Église)  n’a  qu’un  but  :  tout  ce  qu’il  y  a  de  germes  de  bien  dans  le  cœur  et  la  pensée des  hommes  ou  dans  leurs  rites  propres  et  leur  culture,  non  seulement  ne  pas  le  laisser  perdre,  mais  le guérir,  l’élever,  l’achever  pour  la  gloire  de  Dieu,  la  confusion  du  démon  et  le  bonheur  de  l’homme  » (LG  17). 
\end{quote}
Nécessité de purifier les religions.


  \section{Les limites des théologies de
  l'accomplissement}

\paragraph{Quel contexte ?} L'occident au centre, et la vision occidentale dominante. Les théologiens qui ont conçu ces théologies sont nés dans ce monde. Né avant la première guerre mondiale : leur théologie éclairée par l'Européo-centrisme de ces théologiens. \mn{La théologie n'est pas hors-sol.}



   
    
    \subsection{Les critiques des théologiens pluralistes.}
    
   \begin{Def}[Les théologiens pluralistes]
    Constatent qu'il y a plusieurs religions
   \end{Def}
   
   Pour eux, les théologiens ont essayé de sauver le système exclusiviste.
   \begin{Ex}
   De la même façon que pour sauver le système ptolémaique, on a complexifié le modèle
   \end{Ex}
    
    Pour J. Hick \sn{
    \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/John_Hick} } (1990), il faut changer de modèle. 
    
    P. Knitter.

    \subsection{Une critique de la théorie de l'accomplissement dans Vatican
    II}
    
    Une critique de Christoph Theobald qui critique une manière de comprendre l'accomplissement : 
    \begin{quote}
        La théologie de l'accomplissement s'applique dans un Rapport AT - NT, rapport de substitution du Judaisme par le Christianisme mais qui est problématique, en particulier pour les autres religions. \sn{THEOBALD, C., \textit{Selon l’Esprit de sainteté. Genèse d’une théologie systématique}, Paris 2015.}
    \end{quote}
    Danielou n'abolit pas mais accomplit les autres religions (parole de Jésus qui s'applique au Judaisme mais pas au bouddhisme)
 
\subsection{Conclusion}

Important de défendre l'universalisme mais quel universalisme ? comme s'il était sans médiation.
Le comprendre de façon eschatologique : nous serons tous rassemblés dans le Royaume. Il ne se fait pas de façon abstraite, "d'en haut", mais un universalisme qui vient "d'en bas", par le dialogue, amis. L'universel se fait concret.




