\chapter{Du Christ à Jésus II
L’approche de Panikkar
}

\mn{Christologies au défi de la culture pluraliste}

\section{Eléments bibliographiques :}

\begin{itemize}
    \item DUPUIS, J. Vers une théologie chrétienne du
pluralisme religieux, tr. par O. PARACHINI,
Paris 1997.
    \item PANIKKAR, R., Le Christ et l’hindouisme. Une présence cachée, Paris 1972
    \item PANIKKAR, R., Entre Dieu et le cosmos. Entretiens avec G. JARCZYK, Paris 20122.
    \item PANIKKAR, R., OEuvres VIII. Vision trinitaire et cosmothéandrique : Dieu-Homme-Cosmos, tr.
par M. BACCELLI, Paris 2013.
\end{itemize}

\section{Introduction}


\paragraph{Raymond Pannikar et son dialogue avec l'hindouisme} pas très bien vu. 
Ce que dit Jacques Dupuis de Pannikar : 
\begin{itemize}
    \item Commence \textit{inclusiviste} à la façon de Rahner et Danielou
    \item va devenir pluraliste : faire droit aux autres traditions.
\end{itemize}
\begin{quote}
    Dans les autres traditions, ... il est caché.
  
\end{quote}


  
\section{Au-delà d’une théorie de l’accomplissement : Le Christ inconnu
}

%---------------------------------------------------
\subsection{Le Christ est présent dans les autres religions comme un principe caché}

  En 1964, il publie un livre \textit{le christ inconnu de l'hindouisme} :
  \begin{quote}
      Il y a une présence vivante du Christ dans l'hindouisme.
  \end{quote}

  Il dépasse Danielou et de Lubac(théories de l'accomplissement\sn{Les autres religions comme préparation}). Le Christ n'est pas que le \textit{but ontologique} mais il en est l'instigateur, l'origine. 


  \paragraph{le Christ appartient aussi aux autres religions} Il va plus loin que les \textit{semences du Christ} : c'est vraiment lui mais de façon cachée.

\paragraph{premier Pannikar : besoin d'une purification, une \textit{Pâques} pour l'hindouisme} On retrouve dans \textit{Ad Gentes}, \textit{Lumen Gentium}. "il faut que l'hindouisme devienne encore plus hindouisme" et s'approfondir. 


\paragraph{Dans le Christianisme, le Christ est visible} Dans l'hindouisme, besoin d'un dévoilement. 


%---------------------------------------------------
\subsection{La réalité inconnue à la base de toutes les religions} 


\paragraph{Une réalité inconnue, le mystère}

\paragraph{les chrétiens appellent cette réalité inconnue, le Christ} On peut avoir d'autres noms pour nommer ce mystère. Cela l'éloigne de la figure concrète de Jésus. 



%---------------------------------------------------
\section{La vision de la réalité (ou du mystère) selon Panikkar}


%---------------------------------------------------
\subsection{Le contexte vital}

\paragraph{Importance du contexte} Pannikar est d'abord un intellectuel. Né à Barcelone en 1918, mort en 2010 à catalogne. Mère espagnole et Catholique, Père indien et hindou. opus Dei. 
Thèse entre St Thomas d'Aquin et avec un auteur hindou.
Il rencontre l'hindouisme. Je suis parti Chrétien, me suis découvert hindou, mais j'ai trouvé le bouddhisme sans jamais renoncer au Christianisme.

\paragraph{Va quitter l'opus Dei en 1962} Habite près du Gange. Rencontre Jules Montchanin et Henri Lesseau. Va dans leur ashram.


%---------------------------------------------------

 
%---------------------------------------------------
\subsection{L’aporie des visions moniste et dualiste de la réalité}

\paragraph{Principe hindou} Rejete monisme et dualiste. 


\begin{Def}[monisme]
Système qui considère l'ensemble des choses comme réductible à un seul principe  
\end{Def}
\begin{Ex}
Hegel, Spinoza
Stoisme
Harmonie. 
\end{Ex}
 \begin{Def}[Dualisme]
 
 Doctrine ou système qui admet la coexistence de deux principes irréductibles.
\end{Def}
\begin{Ex}
    Gnose, Islam, Christianisme.
    opposition monde spi et matériel.
    Souvent lié au mal : je dois m'en libérer.
\end{Ex}

\begin{Prop}
Aporie du dualisme et monisme.
\end{Prop}

\paragraph{Vision très juste que notre théologie est faite de tensions et paradoxes}
\begin{quote}
    « Si nous visons l’unité (…), à la longue la pluralité, réduite à l’irréel, se rebelle et fait valoir
ses droits. Si nous visons la pluralité (…), c’est la lutte de tous contre tous et la destruction
réciproque » (Panikkar, Vision trinitaire, 233).
\end{quote}
On ne peut tomber dans l'un des pôles, qui sont comme anarchie et dictature. On est tendu entre les deux.


    
\begin{quote}
« La vision a-dualiste affirme : ni Un ni Multiple, parce que la réalité ne se soumet pas aux 
exigences de l’esprit et résout le dilemme en le niant parce qu’il n’y a pas l’Un sans la 
Multiplicité ni la Multiplicité sans l’Un, puisque la réalité est pure relation et que la polarité 
est ce qui la caractérise » (Panikkar, Vision trinitaire, 241).

\end{quote}

\paragraph{Cosmo théandrique} Nouveau chemin. L'idée commune, chez les chrétiens, c'est la Trinité et dans l'hindouisme, l' \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Adva%C3%AFta_v%C3%A9danta}{adveita}. 

%---------------------------------------------------
\subsection{La voie indienne : « la vision a-dualiste » rejoint la voie chrétienne : « la vision
trinitaire »}


 \paragraph{Kasper} POur qu'il y ait une multiplicité, il faut qu'il y ait un. 
 \begin{Ex}
     Pour se compter, il faut d'abord une unité, savoir ce qu'est l'être humain.
 \end{Ex}

 \paragraph{il ne faut pas diviser} Trois niveaux : 

 \begin{quote}
« Cette vision nous dit que la réalité n’est formée ni d’un bloc unique indistinct (…) ni de trois 
blocs ou d’un monde à trois niveaux – le monde de Dieu (ou de la Transcendance), le monde des 
hommes (ou de la Conscience) et le monde physique (ou de la Matière), comme s’il s’agissait d’un 
édifice à trois étages. La réalité est constituée par les trois dimensions en relation l’une avec 
l’autre – la perichorèsis trinitaire, de sorte que non seulement l’un n’existe pas sans l’autre, 
mais que toutes sont tressées, inter-dépendamment. Pris séparément, ou en soi, sans relation avec 
les autres dimensions de la réalité, Dieu, le monde et l’homme sont de simples abstractions de 
notre esprit » (Panikkar, Vision trinitaire, 16).

\end{quote}

\begin{Def}[périchorèse]
    Icone de Roublev de la Trinité, vitalité interrelationnelle.
    Circumcession. "Le père n'est père que parce qu'il a un fils..."
\end{Def}

\begin{Prop}
    Il parle de danse pour parler de périchorèse
\end{Prop}

\paragraph{vision cosmothéandrique} indéchirable. 


\begin{quote}
« Tout est intégré, assumé, transfiguré. Rien n’est envoyé dans le futur : la présence tout entière 
est ici (…). Rien n’est laissé de côté ou considéré comme non rachetable, y compris le corps et la 
mémoire humaine. La transfiguration n’est pas la vision d’une réalité plus belle ni une évasion sur 
un plan plus élevé : elle est l’intuition totalement intégrée du tissu sans coutures de la réalité 
tout entière » (Panikkar, Vision trinitaire, 225).
\end{quote}

\paragraph{La réalité ultime est trinitaire} Dieu / Cosmos / Homme. Réalité supérieure : divine, Homme : conscience. Cosmos : matériel. 


\begin{quote}
    
« Nous ne sommes jamais en dehors de la Trinité. Il n’y a rien en dehors de ce qu’on appelle Dieu 
ou, le divin (…) La réalité ultime est trinitaire : elle est divine, humaine et cosmique. C’est en 
cela même que consiste l’intuition cosmothéandrique. (…). Cosmothéandrique serait donc cette 
vision, cette expérience, de ce que nous sommes une partie de la Trinité, et qu’il y a trois 
dimensions du réel : une dimension d’infini et de liberté que nous appelons divine ; une dimension 
de conscience, que nous appelons humaine  et une dimension corporelle ou matérielle que nous 
appelons le cosmos » (Panikkar, Entre Dieu et le cosmos, 135).

\end{quote}

\paragraph{S'opposer au concept} qui casse les liens. 

\paragraph{Voie de Salut} Aspect gnostique : prise de conscience de l'origine, alors chemin de salut.

\begin{quote}
    
« Tout a la même origine ; tout est en relation ; l’univers tout entier est une famille, un macro- 
organisme : des liens de ‘sang’, pour ainsi dire, animent tout ce qui est. Nous sommes de la même 
race \sn{St Paul à l'areopage}. Nous sommes les membres démembrés de son Corps. Notre devoir (…), c’est de \textit{re-member}\sn{Sic} le Corps 
démembré, de le recomposer, c’est-à-dire de guérir et d’intégrer tous les membres disjoints de la 
réalité, éparpillés à travers espace et temps. L’énergie pour atteindre ce ‘salut’ peut venir de 
plusieurs directions, mais elle n’a qu’une seule source. Et c’est l’aventure de toute la réalité » 
(Panikkar, Vision trinitaire, 251).
\end{quote}

Influence de Teilhard de Chardin ?

%---------------------------------------------------
\section{La christologie de Panikkar : l’interprétation du Christ dans la vision
cosmothéandrique de la réalité} 
%---------------------------------------------------
Une réalité cosmothéandrique : Pour nous Chrétien, un symbole, le Christ, sa manifestation concrête, c'est Jésus.
%---------------------------------------------------
\subsection{Le Christ comme le symbole de la réalité humano-divino-cosmique}

Le Christ est le révélateur. Pannikar dit qu'il est révélateur de la Trinité, alors qu'il révèle le Père. 
\paragraph{Création} La création est pour lui, la réalité ultime. Pour Pannikar, la Création est présentée dans le \textit{Prologue de Jean}. Le Logos s'est incarné depuis le commencement. 



\begin{quote}
    
« Le Dieu créateur doit être interprété, non tel qu’il figure au début de la Genèse, mais tel que 
le présente saint Jean lorsqu’il dit du Verbe de Dieu que ‘toutes choses ont été faites par lui’ 
(Jn 1,3), il est clair […] que le Logos est incarné depuis le commencement, bien que dans
l’histoire il n’apparaisse qu’à la plénitude des temps. D’après la tradition elle-même, la réalité 
toute entière – le cosmos – est alors une christophanie, et pas simplement la théophanie d’un Dieu 
tel qu’on l’imagine dans une perspective plus ou moins gnostique » (Panikkar, Entre Dieu et le 
cosmos, 132).
\end{quote}

\paragraph{Christophanie} La réalité de l'incarnation, dès le début de la création, mais la Christophanie que lorsqu'il s'est incarné. 
St Irénée parle de Christophanie pour le Chêne de Mambré,... mais l'incarnation est pour les Chrétiens un moment unique.
\mn{Réception de Panikkar en Inde}

\paragraph{Reprend Hégel}


\begin{quote}
    
« Il y a, de façon certaine, d’importantes différences entre ces deux mythes, mais l’un et l’autre 
s’entendent pour dire qu’une Unité indifférenciée, un Principe mystérieux, sortit de la solitude, 
se dégagea de l’inactivité, créa, produisit, donna naissance à l’existence, au temps, à l’espace et 
à tout ce qui se meut en eux (…). Cette Origine crée, produit, engendre, et se divise précisément 
parce qu’elle ne veut pas être seule. Mais ce n’est possible que parce qu’elle devient conscience 
d’elle-même. Cette conscience rend le Principe conscient de soi, visible dans son reflet, 
c’est-à-dire réel. C’est un double mouvement : l’un au sein du Principe lui-même, et l’autre, pour 
ainsi dire, ‘vers’ l’extérieur. Dieu génère et crée ; Il se démembre et engendre le monde, l’Un 
devient la source cachée et produit la multiplicité. L’homme émerge de ce processus. L’homme a donc 
la même origine que le cosmos, la même source, c’est-à- dire le même pouvoir que le divin qui 
s’ébranle au commencement. Tous trois coexistent. ‘Avant’ la création, le Créateur n’était certes 
pas créateur ; avant les ‘nombreux’, l’Un n’était même pas un. Et pourtant ce dynamisme ne va que 
dans une seule direction : l’Un est dans l’origine, il est l’Origine, mais il ne l’est qu’en tant 
qu’origine. En soi il n’est rien. » (Panikkar, Vision trinitaire, 250).

\end{quote}

\paragraph{Auto-Engendrement du Christ} ?


\paragraph{On ne peut par réduire le Christ à Jésus historique}


\begin{quote}
    
« Pour moi, en effet, le Christ n’est pas d’abord un être historique, achevé en lui-même et non 
soumis à évolution – ce qui fait de lui facilement un objet de superstition -, mais une réalité 
autrement vivante et personnelle. La considération d’un Christ à la fois divin et humain modifie en 
profondeur la vision que nous avons de Dieu, et du même coup aussi notre vision de l’homme. […] Je 
vois dans le Christ non seulement la révélation de ce qu’est l’homme, mais aussi de ce que Dieu est 
» (Panikkar, Entre Dieu et le cosmos, 132-133).
\end{quote}
%---------------------------------------------------
\subsection{Quelle est la relation entre ce Christ et le Jésus historique ?}

 

\paragraph{a. Le présupposé : la distinction entre la religion et le mystère} Distinction entre la Foi (expérience fondamentale religieuse de la personne, mystique) et les Croyances (expression particulière de sa foi profonde).
Le contenu de la Foi, c'est le mystère\sn{CosmoTheoAndrique}. Le contenu des croyances, ce sont les divers mythes par lequel on exprime le mystère, charnel. Le mystère peut prendre d'autres noms.

\begin{itemize}
    \item Croyance : Jésus, la religion. Une partie du tout. 
    \item mystère : Christ (CosmoTheoAndrique), la mystique, le tout.
    \item Dieu
\end{itemize}

\subparagraph{Danger de confondre la partie avec le tout} c'est à dire de considérer que la religion est le tout. Par la religion, on accède au tout mais ce n'est pas le tout. 


\begin{quote}
    
« Sous leur aspect institutionnel, [les religions] en sont venues à construire des systèmes de 
doctrine en étroite dépendance par rapport à la culture ambiante ; de là aussi leurs différences, 
qui très souvent les rendent incompatibles. Il n’en va pas de la sorte avec la dimension mystique : 
parce qu’elle est en prise (…) sur le noyau ineffable de la réalité, il semble aller de soi que la 
vision qu’elle développe doit valoir pour tout le monde. Dans la partie je vois le tout. Et c’est 
juste – mais de ce totum je ne puis parler que in parte. […] Ce dont je ne prends pas assez 
conscience alors, c’est que je vois le totum in parte, le tout dans la partie, et souvent, hélas, 
je prends la partie pour le tout. » (Panikkar, Entre Dieu et le cosmos, 19-20).

\end{quote}


\paragraph{b. Le Christ est plus grand que le Jésus historique} Le Christ est du côté du mystère et Jésus du côté de la religion. 


 
\begin{quote}
    
« Si l’on conçoit que le phénomène Christ est quelque chose de plus qu’un phénomène historique, il 
ne s’agit pas de revenir en arrière. Les religions, comme formes vivantes et expressions les plus 
profondes de la culture humaine, naissent, s’épanouissent, croissent, décroissent et se 
transforment » (Panikkar, Entre Dieu et le cosmos, 164).

\end{quote}
Jésus est Christ $ \Leftrightarrow$ Jésus $\subset$ Christ
\begin{quote}
« Jésus a affirmé qu’avant Abraham il était. Or ce n’était pas le fils de Marie qui était avant 
Abraham. Dans l’eucharistie, il y a la présence réelle du Christ. Or celui qui communie ne consomme 
pas les protéines du fils de Marie. Le Christ, tel qu’en rend compte toute la tradition chrétienne, 
est alpha et oméga. Il est […] l’unique engendré et le premier né, celui qui dès le commencement a 
fait toutes choses. Ce Christ, une fois encore, n’est pas immédiatement identique à Jésus : il 
s’agit de les distinguer sans les séparer. Les chrétiens peuvent trouver le Christ dans et par 
Jésus – n’a-t-il pas dit : ‘\textit{Je suis la voie}’ (Jn 14,6) ? Mais le Christ dépasse infiniment la 
figure de Jésus. Jésus est le Christ : ce sont les chrétiens qui le
confessent, c’est-à-dire l’itinéraire qu’ils ont à suivre. Christ, c’est le nom que les chrétiens 
donnent à ce mystère qu’ils ont découvert dans et à travers Jésus » (Panikkar, Entre Dieu et le 
cosmos, 36).
\end{quote}

Reprend Chalcédoine. Mais il part d'un Christ, développé presque sans référence à Jésus et on colle ensuite Jésus à cette définition du Christ.

Jn 16, 7 : il faut que je m'en aille.  

\paragraph{c. Comme Jésus, tout homme peut devenir Christ} 

\begin{quote}
    Vous êtes tous des Christ (Cyrille d'Alexandrie)
\end{quote}

 D'autres hommes peuvent être à l'origine de mouvements religieux, quand ils s'éveillent à la Réalité. 
\begin{quote}
    
« Les hommes en s’éveillant à la réalité ont découvert qu’il y avait bien plus que ce qui se laisse 
découvrir par les yeux, bien plus que ce que l’on pense au moyen de la raison, et qu’il y a encore 
quelque chose d’ineffable, et qui ne peut pourtant se manifester que si cette troisième dimension 
s’incarne, utilise des mots, des expressions que l’on trouve dans le monde sensible et dans le 
monde intellectuel. Et comme le monde sensible et le monde intellectuel sont vus et vécus de façon 
très différente, il suit de là […] qu’il y a multiplicité de religions. […] Les hommes ne sont pas 
tous faits de même manière ni ne voient les choses de façon uniforme. Chaque  personne  en  fait  
est  révélation,  dans  le  mouvement  même  de  son autocompréhension » (Panikkar, Entre Dieu et 
le cosmos, 18).
\end{quote}
On a une expérience du monde sensible et intellectuel mais il faut faire l'expérience du monde religieux.


\begin{quote}
« Je suis donc parfaitement convaincu que le Christ peut être considéré comme le symbole – 
c’est-à-dire la récapitulation ou l’abrégé – de toute la réalité. Mais aussi bien le Bouddha et 
d’autre encore. La diversité des religions, ce sont comme les couleurs différentes de cette réalité 
multidimensionnelle (…). Chaque religion a une prétention légitime de catholicité, au sens profond 
où elle permet à la personne concrète de parvenir à sa propre plénitude (salut,
perfection) (Panikkar, Entre Dieu et le cosmos, 20).
\end{quote}

 
%---------------------------------------------------
\section{Evaluation critique de la christologie de Panikkar}
%---------------------------------------------------

\paragraph{séparation Jésus et Christ}
Quand Panikkar distingue Jésus et Christ, en fait il sépare. 
\begin{quote}
    Jésus est le chemin, la vérité et la vie.
\end{quote}
Pour Panikkar, il est seulement le chemin.

\paragraph{Culture} La formation de Panikkar (thomiste,...) l'oriente vers la théologie spéculative et non exégétique / historique. 

\paragraph{Vision du monde} Très intéressante mais Christianisme. Son salut, connaissance de la réalité ultime, est une gnose. Croix ?



%---------------------------------------------------
\section{Conclusion}

\begin{Synthesis}
Dès qu'on transfert le Christ dans une autre culture, on risque de "plaquer" Jésus dans cette culture. Mais on divise Jésus et le Christ. 
La fragilité de l'approche de partir du Christ, c'est de faire le lien avec le Jésus de l'histoire. ET / ET
\end{Synthesis}

 






























































Cours ISTR 2022-2023                 2

Christologies au défi de la culture pluraliste                          du Christ à Jésus II
Cours ISTR 2022-2023                 3
confessent, c’est-à-dire l’itinéraire qu’ils ont à suivre. Christ, c’est le nom que les chrétiens 
donnent à ce mystère qu’ils ont découvert dans et à travers Jésus » (Panikkar, Entre Dieu et le 
cosmos, 36).

« Les hommes en s’éveillant à la réalité ont découvert qu’il y avait bien plus que ce qui se laisse 
découvrir par les yeux, bien plus que ce que l’on pense au moyen de la raison, et qu’il y a encore 
quelque chose d’ineffable, et qui ne peut pourtant se manifester que si cette troisième dimension 
s’incarne, utilise des mots, des expressions que l’on trouve dans le monde sensible et dans le 
monde intellectuel. Et comme le monde sensible et le monde intellectuel sont vus et vécus de façon 
très différente, il suit de là […] qu’il y a multiplicité de religions. […] Les hommes ne sont pas 
tous faits de même manière ni ne voient les choses de façon uniforme. Chaque  personne  en  fait  
est  révélation,  dans  le  mouvement  même  de  son autocompréhension » (Panikkar, Entre Dieu et 
le cosmos, 18).

« Je suis donc parfaitement convaincu que le Christ peut être considéré comme le symbole – 
c’est-à-dire la récapitulation ou l’abrégé – de toute la réalité. Mais aussi bien le Bouddha et 
d’autre encore. La diversité des religions, ce sont comme les couleurs différentes de cette réalité 
multidimensionnelle (…). Chaque religion a une prétention légitime de catholicité, au sens profond 
où elle permet à la personne concrète de parvenir à sa propre plénitude (salut,
perfection) (Panikkar, Entre Dieu et le cosmos, 20).
